<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>In the Parliament haldin at Edinburgh, the aucht day of Iunii, 1594. Thir lawis, statutis and constitutions, maid, and concludit, be the richt excellent, richt heich and michtie prince, Iames the Sext, be the grace of God King of Scottis, with avise of his estatis as followis</title>
            <title>Laws, etc.</title>
            <author>Scotland.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1594</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 65 KB of XML-encoded text transcribed from 15 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2012-10">2012-10 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A11640</idno>
            <idno type="STC">STC 21889</idno>
            <idno type="STC">ESTC S116977</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99852192</idno>
            <idno type="PROQUEST">99852192</idno>
            <idno type="VID">17501</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A11640)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 17501)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 1531:1)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>In the Parliament haldin at Edinburgh, the aucht day of Iunii, 1594. Thir lawis, statutis and constitutions, maid, and concludit, be the richt excellent, richt heich and michtie prince, Iames the Sext, be the grace of God King of Scottis, with avise of his estatis as followis</title>
                  <title>Laws, etc.</title>
                  <author>Scotland.</author>
                  <author>Hay, Alexander, fl. 1579-1594.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[36] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Printed by Robert Waldegraue printer to the Kingis Majestie,</publisher>
                  <pubPlace>Edinburgh :</pubPlace>
                  <date>1594.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Signed on E2r by compiler: Alexander Hay [xylographic].</note>
                  <note>At foot of title: Cum priuilegio regali.</note>
                  <note>Signatures: A-D⁴ E² .</note>
                  <note>Running title reads: The actis of King Iames the Sext.</note>
                  <note>Reproduction of the original in the University of Edinburgh. Library.</note>
                  <note>Lacks all after D2.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="sco">sco</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2008-08</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2008-11</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2012-02</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2012-02</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2012-05</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="sco">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:17501:1"/>
            <pb facs="tcp:17501:1"/>
            <p>IN THE PAR<g ref="char:EOLhyphen"/>LIAMENT HALDIN AT <hi>EDIN<g ref="char:EOLhyphen"/>burgh, the aucht day of</hi> Iunii, 1594. <hi>Thir Lawis, Statutis</hi> and Conſtitutions, maid and <hi>con<g ref="char:EOLhyphen"/>cludit, be the richt excellent, richt <hi>heich and michtie Prince,</hi>
               </hi> IAMES <hi>the</hi> SEXT, be the grace of God King of SCOTTIS, with aviſe of his eſtatis as followis.</p>
            <p>EDINBVRGH <hi>Printed by Robert <hi>Wal<g ref="char:EOLhyphen"/>degraue Printer to the Kingis</hi>
               </hi> Majeſtie. 1594.</p>
            <p>Cum Priuilegio Regali.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="statutes">
            <pb facs="tcp:17501:2"/>
            <pb facs="tcp:17501:2"/>
            <head>IN THE PARLIAMENT HALDIN AT EDINBVRGH THE AVCHT <hi>day of Iunii,</hi> 1594. <hi>Thir Lawis, ſtatutis and</hi> conſtitutionis, ar maid and concludit, be the richt excellent, <hi>richt heich and michtie Prince</hi> IAMES <hi>the ſext,</hi> be the grace of God, King of SCOTTIS, with auiſe of <hi>his Eſtaitis as followis.</hi>
            </head>
            <div n="1" type="chapter">
               <head>CAP. I</head>
               <argument>
                  <p>Aganis wilfull heiraris of Meſſe.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR SOVERANE LORD,</hi> with auiſe of his Eſtaitis of Parliament, Statutis and ordanis, that in all time cumming, all wilfull heiraris of Meſſe and conceilaris of the ſame be execute to the death, and thair gudis and geir eſcheitit to his Hienes vſe, ſa ſoone as thay ſall be found gyltie and convict thair<g ref="char:EOLhyphen"/>of, or declarit fugitiue for the ſame, befoir the Iuſtice generall or his deputes, or the Lords of his Maie<g ref="char:EOLhyphen"/>ſties priuie Counſell.</p>
            </div>
            <div n="2" type="chapter">
               <head>CAP. II.</head>
               <argument>
                  <p>Anent ſatisfaction to the Kirk be Papiſts.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lorde, with auiſe of his Eſtaitis in this preſent parliament, Ordanis all Presbytereis within this Realme, To caus lauchfully ſummond and chairge quhatſumeuer perſonis, Papiſtis, or ſuſpectit of papiſtrie within the boundis of their preſbyteries, perſonally, or at thair dwelling pla<g ref="char:EOLhyphen"/>ces, To compeir befoir the ſaidis Presbytereis and ſatisfie the Kirk and Presbyterie, quhair thay remaine and makis reſidence, betuix and the firſt day of Auguſt nixtocum, And incaice of thair not compeirance, or compeiring, ſall refuſe to gif obedience and
<pb facs="tcp:17501:3"/>make ſatisfaction as ſaidis, betuix and the ſaid day, His Hienes with auiſe of his Eſtaitis foirſaidis, Ordanis ſignification thair<g ref="char:EOLhyphen"/>of, to be maid be the Presbiterie to his Hienes priuie counſell. And vpon the ſaid ſignification, the priuie counſell to direct letteris, chargeing the ſaidis perſonis, Papiſtis, or ſuſpectit of papiſtrie, To compeir befoir thame, and produce ſufficient teſtimoniall of the Presbiterie quhair thay remane, of thair ſatisfaction as ſaid is, vnder the pane of rebellion, and putting of thame to the horne. And gif thay failȝie to denunce thame thairto: Be the quhilk de<g ref="char:EOLhyphen"/>nunciation, our ſaid Souerane Lord and Eſtaitis foirſaidis, de<g ref="char:EOLhyphen"/>claris, that not only thair moueable gudis, ſall fall in eſcheit and be confiſcat to his Hienes vſe, bot the lyferent of quhatſumeuer thair Landis, rowmis, poſſeſſionis, and vtheris belanging vnto thame, ſal appertaine to his Hienes as eſcheit: To be intromettit with, and diſponit vpon as he thinkis gude. And in like manner declaris, That quhatſumeuer perſon or perſonis ſall reſſet, ſup<g ref="char:EOLhyphen"/>plie, or interteny the ſaidis Papiſts, efter the intimation of thair diſſobedience and denunciation as ſaidis, ſal incurre the ſame pe<g ref="char:EOLhyphen"/>naltie of tinfall of thair gudes, geir, and lyfrent: And to the effect that the premiſſes may be the better accompliſſit<g ref="char:punc">▪</g> His Hienes and Eſtaitis foirſaidis declairis: that in cace the ſaidis Presbiteries beis found remiſſe or negligent, in citation of the ſaidis perſonis befoir thame: to the effect aboue written. The Miniſteris of the ſaid Presbiterie, or any ane perſone of the miniſterie thairof, in quhome the fault ſalbe tryit: Sall amitt and tyne the ane halfe of thair benefice or ſtipend that ȝiere: And the collectour and his de<g ref="char:EOLhyphen"/>pute, ſal vplift the ſamin, to be diſponit be the aduiſe of the Lordis modifearis of the Miniſteris ſtipend to the help, ſupplie, and inter<g ref="char:EOLhyphen"/>teynement of vther Miniſters, as yet not prouidit to ſufficient ſtipendis.</p>
            </div>
            <div n="3" type="chapter">
               <head>CAP. III.</head>
               <argument>
                  <p>Aganis erectionis efter the annexation.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord, with auiſe of his Eſtaitis in Parliament, retreitis, reſcindis, and declaris al erec<g ref="char:EOLhyphen"/>tion grantit and ratifyit ſen the Act of Parliament, maid in the ȝeir of God, ane thouſand fiue hundreth fourſcoir ſeuen ȝeires, anent the annexation of the temporalities to the crowne (quhilkis ar not ſpeciallie excepted in the ſaid act from the ſaid annexation) to be nul and of nane avail force nor effect.</p>
            </div>
            <div n="4" type="part">
               <pb facs="tcp:17501:3"/>
               <head>CAP. IIII.</head>
               <argument>
                  <p>For prouiſion of common Kirkis.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord his Eſtaitis in this preſent Parliament, decernis, and declaris al common kirkis to be of the ſame nature of v<g ref="char:EOLhyphen"/>ther perſonages and vicarages: And ordanis the ſame common Kirkis to bee conferrit be preſentation of the lauchfull patrone, and ſuf<g ref="char:EOLhyphen"/>ficient collation to Miniſters ſeruing thairat, ſeing thay ar benefices of cure.</p>
            </div>
            <div n="5" type="chapter">
               <head>CAP. V.</head>
               <argument>
                  <p>Anent eſcheitis and lyferentis of excommunicat perſonis.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">F</seg>OR</hi> ſamekle as thair is diuers perſonis denuncit rebells, quha being ſuſpectit of papiſtrie of befoire, and fearing the ſentence of excommunication to haue followit aganis thame, hes procurit the gifts of thair eſcheitis and lyferentis, diſponit be our ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>uerane Lord to thair bairnis or vtheris coniunct perſonis, vpon horningis execute aganis thame for ciuill cauſſes. And neuertheles hes retenit the poſſeſſion of thair haill gudis, geir, landis, poſſeſſionis, as gif thay had remanit his hienes faith<g ref="char:EOLhyphen"/>full and obedient ſubiects, quhilk hes geuin thame occaſion to con<g ref="char:EOLhyphen"/>tinew in thair rebellion, as alſwa in thair ſuperſtitious opinion of papiſtrie, and remaning vnder the ſaid ſentence of excommuni<g ref="char:EOLhyphen"/>cation in manifeſt contempt of God his true religion, and lawes of this Realme: for the repreſſing of quhilks contempt and remeid thairof. <hi>OVR</hi> ſaid Souerane Lord, with auiſe of the Eſtaitis in this preſent parliament, decernis &amp; declaris al and quhatſumeuer giftis of eſcheitis and lyfrentis, grantit to the ſaidis bairnis and coniunct perſonis of ony of the foirnamit perſonis denuncit rebels and put to the horne for quhatſumeuer caus (quha being ſuſpectit of papiſtrie of befoir, hes ſufferit the ſentence of excommunication to pas aganis thame. And quhais gudis, geir, lands and poſſeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſionis may be verefeit to haue remanit in thair awin poſſeſſions, as gif thay had remainit faithfull and obedient ſubiectis) to haue bene fra the beginning, and to be in all time comming, null and of nane auaile, with all that hes followit or may followe thairupon. Notwithſtanding, quhatſumeuer decreitis or declaratours gevin and paſt in fauour of the ſaidis rebellis, thair bairnis or coniunct perſonis, and the richt of the ſaid eſcheit, geir, and lyfrentis,
<pb facs="tcp:17501:4"/>to haif pertenit and to pertene to our ſaid Souerane Lord, and to be at his gift and diſpoſition, als frelie as gif the ſaidis pretendit gifts and diſpoſitionis thairof, had neuer bene grantit nor diſpo<g ref="char:EOLhyphen"/>nit to thair ſaidis bairnis and coniunct perſonis, and as declara<g ref="char:EOLhyphen"/>tout had not paſt thairupon.</p>
            </div>
            <div n="6" type="chapter">
               <head>CAP. VI.</head>
               <argument>
                  <p>For the better obſeruing of the Sabboth day.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">I</seg>TEM,</hi> our Souerane Lord, and Eſtaitis of this preſent Parliament, ratefeis and appreuis, the ac<g ref="char:EOLhyphen"/>tis maid be his Hienes of befoir, anent the diſchar<g ref="char:EOLhyphen"/>geing of halding of mercattis vpon the Sabboth day with this addition. That quhaſoeuer pro<g ref="char:EOLhyphen"/>phanis the Sabboth day, be ſelling or preſenting and offering to be ſauld vpon the ſaide day, ony gudis, or gier, or quhatſumeuer vther merchandiſe be thameſelfis or any vther in thair name, and beis thre ſeuerall times lauchfullie conuict thair<g ref="char:EOLhyphen"/>of, ather befoir the Proueſt and Baillies within burgh, quhair the prophanation ſall happin to be committit, or befoir certane com<g ref="char:EOLhyphen"/>miſſioneris, and Juſtices in euery Presbytery, to be appointit be the Kingis maieſtie, with auiſe of his priuie Counſell, Thair haill gudis and geir ſalbe eſcheitit to his Maieſties vſe, and thair per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonis puniſſit at the will of his Maieſtie, with auiſe of his ſecreit Counſell.</p>
            </div>
            <div n="7" type="chapter">
               <head>CAP. VII.</head>
               <argument>
                  <p>For releif of thame, quhais landis ar or ſall be deſignit for Manſis and Gleibis to Miniſteris.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord and Eſtaitis of this preſent Parliament, vnderſtanding that there ar ſundrie fewaris and poſſeſſors, hauing Kirklandis neir ad<g ref="char:EOLhyphen"/>iacent to the Kirk, quhair thair hes bene na manſis nor gleib of auld, nor ȝit deſignit of new, And con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiddering, that it wer baith aganis reſſon and gude conſcience, that thair ſuld be ane gleib deſignit onely of the ſaidis Kirklandis, that pertenis to ane Fewar and poſſeſſor, and not of the reſt, and ſpecially quhair the haill Lands within the Parochin or ane grit part of the ſaidis lands, ar alyke haldin of the kirk, and payis the lyke dewtie. <hi>THAIRFOIR,</hi> to the effect, that the Mi<g ref="char:EOLhyphen"/>niſters may be the better anſwerit of thair manſis and gleibis in
<pb facs="tcp:17501:4"/>tyme cumming, and enter thairto but ony trouble or contention, Conforme to the former Act of Parliament, maid anent Manſis and Gleibis of the Miniſters<g ref="char:punc">▪</g> Statutis and ordanis, that quhair deſignation of Manſis and Gleibis beis maid and tane of Kirk<g ref="char:EOLhyphen"/>land, (the haill Parrochin, or ane greit part thairof being Kirk<g ref="char:EOLhyphen"/>land, And the Miniſter notwithſtanding deſignit to the Kirkland maiſt eweſt and adiacent to the Kirk) That the fewars, poſſeſſors &amp; takkiſmen, out of quhais lands, the manſis or gleibis ar deſig<g ref="char:EOLhyphen"/>nit, ſal haif thair releif of the remanent parrochineris, quha ar few<g ref="char:EOLhyphen"/>aris, poſſeſſors, and takkiſmen of Kirklands lyand within the ſaid Parrochin <hi>pro rata.</hi>
               </p>
            </div>
            <div n="8" type="chapter">
               <head>CAP. VIII.</head>
               <argument>
                  <p>Anent ſetting of takkis without conſent of the Patrone.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord, with auiſe, of his Eſtaitis in this preſent Parliament, findis and declaris, That na beneficit man vnder a Prelate, within this Realme may in time cumming, Set langer takkis of teyndis or vtheris pertinentis of thair benefices, without the conſent of thair Patronis, bot for the ſpace of thre ȝeiris allanerly.</p>
            </div>
            <div n="9" type="chapter">
               <head>CAP. IX.</head>
               <argument>
                  <p>Annulling of Actis of Parliament maid in fauour of Vaſſellis of perſonis foirfaltit.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord, and Eſtaitis of this preſent Parliament, caſſis, annullis, and abrogattis the Act of Parliament, maid at <hi>Edinburg</hi> the firſt day of Junii. The ȝeir of God, a thouſand fine hundreth foure ſcore twelue ȝeiris, In fauour of the Vaſſellis of the perſonis foirfaltit, And decernis and de<g ref="char:EOLhyphen"/>claris the ſaid Act to haif na ſtrenth, force, nor effect, And to be deleit furth of the buikis of Parliament.</p>
            </div>
            <div n="11" type="chapter">
               <pb facs="tcp:17501:5"/>
               <head>CAP. XI.</head>
               <argument>
                  <p>Anent fraud full diſpoſitionis maid be perſonis foirfaltit.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord, and Eſtaitis of this preſent Parliament, vnderſtanding that diuers perſonis, quha hes committit the crime of treſſon and <hi>Leſemaieſtie,</hi> In defraud of his Hienes, and his donatours, hes maid diuers Bandis, obligationis, letteris of takkis, aſſignationis, giftis of penſionis, letteris of factorie, and diuers other giftis and diſpoſitions, as gif the ſame had bene maid and grantit be thame befoir the cryme of treſſon attemptit be the ſaidis perſonis foirfaltit. <hi>FOR</hi> remeid quhair of, it is ſta<g ref="char:EOLhyphen"/>tute and ordanit, that na letteris of penſion, factory, bandis, obli<g ref="char:EOLhyphen"/>gationis or aſſignationis, maid or grantit be ony perſon foirfal<g ref="char:EOLhyphen"/>tit ſalbe valide, effectuall, ſufficient, nor gif ony action without the ſamin be ather lauchfully contermit be his Maieſtie, or autho<g ref="char:EOLhyphen"/>rizit be ane decreit of an ordinair Judge, obtenit befoir the ſai<g ref="char:EOLhyphen"/>dis perſonis foirfaltit wer firſt ſummonit, and challengit for the crymes of treſſon, for the quhilkis thay wer foirfaltit. Notwith<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtanding quhatſummeuer confirmation or decreit obtenit, and fol<g ref="char:EOLhyphen"/>lowing thairupon ſen thair ſaid firſt citation, vpon the crymes of treſſon laid to thair charge. And in ſpeciall, our Souerane Lord, with auiſe of his Eſtaitis in this preſent Parliament, ſtatutis, de<g ref="char:EOLhyphen"/>cernis and declairis, quhatſumeuer contract, alienation, or diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>poſition of landis, gudis, and geir ony wyſe maide be <hi>William</hi> ſumtime Erll of <hi>Angus, George</hi> ſumtime Erll of <hi>Huntlie, Frances</hi> ſumtime Erll of <hi>Erroll,</hi> and Sir <hi>Patrik Gordoun,</hi> ſumtime of <hi>Au<g ref="char:EOLhyphen"/>chindoun,</hi> perſonis foirfaltit in this preſent Parliament, in pre<g ref="char:EOLhyphen"/>iudice of his Hienes &amp; his donatours ſen the ſaidis perſonis foir<g ref="char:EOLhyphen"/>faltit were firſt ſummonit, to heare and ſie thame foirfaltit To be null and of nane auail, force nor effect with all that hes followit or may follow thairupon.</p>
            </div>
            <div n="12" type="chapter">
               <head>CAP. XII.</head>
               <argument>
                  <p>Ratification of the Actis maid for annexation of the propirtie and annulling of diſpoſitionis maid in Princes minorities.</p>
               </argument>
               <pb facs="tcp:17501:5"/>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord, and Eſtaitis of this preſent Parliament, Ratefeis and appreuis the Actis of Parliament, maid be King <hi>IAMES</hi> the ſecund, and king <hi>IAMES</hi> the fyft, intitulat, <hi>Anent the annexation of Landis to the Croune.</hi> And ſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>cially, the Act maid be the ſaid King <hi>IAMES</hi> the ſecund vpon the fourth day of <hi>Auguſt,</hi> a thouſand foure hundreth fyftie fiue ȝeiris. And als ane vther Act, maid be the ſaide King <hi>IAMES</hi> the fyft, vpon the thrid day of <hi>December,</hi> The ȝeir of God, a thouſand fiue hundreth and fourty ȝeiris, and haill points, arti<g ref="char:EOLhyphen"/>cles and clauſſes ſpecifyit thairin. And all vtheris Actis maid be ony our Souerane Lordis predeceſſouris, concerning the keiping of the annexit propertie to remane with the Croune. And further, our ſaid Souerane Lord, with auiſe of his Eſtaitis in Parlia<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, declaris, That all perſonis quha hes vpliftit, reſſauit, and intromettit with, or ſal heirefter intromet with, at his Hienes ſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>cial command, ony of the Kings annexit propertie, be vertue of the ſaidis Actis of Parliament, Sall incurre na daunger of eiection, ſpuilȝie, or wrangous intromiſſion, And declaris, that thay ſall be quyte and free thairof, and all action that may followe thairupon. And ſiclike, our Souerane Lord and Eſtaitis in this preſent par<g ref="char:EOLhyphen"/>liament, findis, decernis, and declaris the Act of diſſolution, maid be our Souerane Lord in his Hienes, minoritie, In the Parlia<g ref="char:EOLhyphen"/>ment haldin at <hi>Edinburgh,</hi> in the ȝeir of God, a thouſand fiue hun<g ref="char:EOLhyphen"/>dreth foureſcoir foure, and all vtheris Actis of diſſolution maid be his Hienes, or his ſaidis predeceſſouris in thair minorities, al<g ref="char:EOLhyphen"/>thocht 01 the ſamin Actis and infeftmentis following thairupon, be ratefeit in Parliament in thair maioritie, To be null and of nane auaill, force nor effect, with all that hes followit or may followe thairupon.</p>
            </div>
            <div n="12" type="chapter">
               <head>CAP. XII.</head>
               <argument>
                  <p>Generall diſſolution of the propertie.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord, with auiſe of his Eſtaitis in this preſent Parliament, Statutis and ordanis, That it ſall be leiſum to his Hienes, to ſet all his auld proper landis, batth annexit and vnannexit in fewferme, Swa that it be nocht in diminution of his Rentale, gerſſumes, or vther dewties, Bot in augmentation of the ſamin, with ſic clauſſes and conditionis, as he thinkis expedient to the effect foirſaid. And that the landis that he ſettis in his tyme, ſtand perpetually to the airis efter the forme
<pb facs="tcp:17501:6"/>of thair condition, And that this diſſolution indure for the lyftime of the King our Souerane Lord, that nowe is allanerly, Swa that the Landis quhilkis he ſettis in his tyme with the conditi<g ref="char:EOLhyphen"/>onis foirſaidis ſall ſtand perpetually. And efter his deceis the an<g ref="char:EOLhyphen"/>nexationis maid of before to returne agane to the awin nature. Swa that his ſucceſſors ſall not haue power, to annalie nor ſet in few, mair nor thay had befoir the making of this ſtatute. Proui<g ref="char:EOLhyphen"/>ding, that this ſtatute ſall not extend to the ſetting in fewferme of ony of our Souerane Lordis caſtellis palices, ȝairdis, woodis, parkis, forreſtis, paſtures for ſcheip and nolt, and in ſpeciall, the lowmoundis of <hi>Falkland,</hi> coilheuchis, and offices. Bot the ſame to remane inſeperablie annexit to the croune, notwithſtanding this preſent diſſolution. And our Souerane Lord and his Eſtaits foir<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaidis, decernis and declaris, that this preſent diſſolution, is and ſall be only to this effect, that the ſaidis annext landis ſalbe ſet in few, to the auncient and kindly tenents, poſſeſſors and occupyars of the ground, quha wer infeft be our Souerane Lord and his pre<g ref="char:EOLhyphen"/>deceſſors of befoir, and to al vtheris perſonis, quhilk hes heretable infeftinent of fewferme, grantit to thame be our Souerane Lord, or ony of his predeceſſoris, thay ſeikand thair infeftmentis of few<g ref="char:EOLhyphen"/>ferme, and payand thair compoſitionis thairfoir, to be modefeit be his Hienes comptrollare, with auiſe of <hi>Iohn,</hi> Lord of <hi>Thirlſtane</hi> Chancellare, <hi>Iohn</hi> Erll of <hi>Mar,</hi> Lord <hi>Erskin, Iohn</hi> Erll of <hi>Mont<g ref="char:EOLhyphen"/>roſſe,</hi> Lord <hi>Grahame, Alexander</hi> Lord <hi>Leuingſtoun, Robert</hi> Lord <hi>Seytoun, Mark</hi> Lord of <hi>Newbottle</hi> Maiſter of requeſtes, <hi>M. Thomas Lyoun</hi> of <hi>Balenly</hi> Theſaurare, Sir <hi>Iohn Cokburne</hi> of <hi>Ormiſtoun</hi> Knicht Juſtice Clerk, <hi>Walter</hi> Commendator of <hi>Blantyre,</hi> keipar of the priuie ſeall, <hi>M. Robert Dowglas</hi> Proueſt of <hi>Linclouden</hi> Col<g ref="char:EOLhyphen"/>lector generall, Sir <hi>Iohn Carmichaell</hi> of that ilk Knicht, <hi>M. David Carnegy</hi> of <hi>Culluthie, Alexander Hay</hi> of <hi>Eiſter Kennet</hi> clerk of Regi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſter, <hi>Alexander Hume</hi> of <hi>Northberwik Maines</hi> Proueſt of <hi>Edinburgh,</hi> or ony ſeuin of thame. The ſaid Comptroller alwaies being ane betuix and the firſt day of Auguſt, the ȝeir of God, an thouſand fiue hundreth foureſcore fyftene ȝeiris. Utherwaies, that it be lawfull to his Maieſtie, to ſet the ſaidis annext Landis now diſſoluit to quhatſumeuer perſons his Hienes thinkis expedient. Alwayis on condition of augmentation of his Hienes rentale as ſaid is. And alſwa ordanis, this preſent Act of diſſolution, to be extendit in fa<g ref="char:EOLhyphen"/>uour of the Queenis Maieſtie, to haue ſic richts and infeftments of quhatſumeuer Landis pertening to hir as ſhee had of before.</p>
            </div>
            <div n="13" type="chapter">
               <pb facs="tcp:17501:6"/>
               <head>CAP. XIII.</head>
               <argument>
                  <p>Anent leſing makers and authouris of ſlaunders.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lorde, with auiſe of his E<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtatis in this preſent parliament ratefeis, ap<g ref="char:EOLhyphen"/>preuis, and for his Hienes and his ſucceſſors perpetually confirmis the Act maid be his no<g ref="char:EOLhyphen"/>bill Progenitors, King <hi>IAMES</hi> the firſt of worthy memory, <hi>Aganis Leſing makeris.</hi> The Act maid be King <hi>IAMES</hi> the ſecund intitu<g ref="char:EOLhyphen"/>lat, <hi>Aganis Leſing makeris, and tellaris of thame.</hi> The Act maid be King <hi>IAMES</hi> the fyft, tutitular <hi>Of leſing ma<g ref="char:EOLhyphen"/>keris.</hi> And the Act maid be his Hienes ſelfe, with auiſe of his E<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtaitis in Parliament, vpon the twentie twa day of <hi>Maij,</hi> the ȝeir of God, a thouſand fiue hundreth fourſcore foure ȝeiris, intitulat, <hi>For puniſment of the authouris of ſlaunders and vntrew calumnies a<g ref="char:EOLhyphen"/>ganis the Kingis Majeſtie, his Counſell, and proceidings, To the diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>diſhonour and prejudice of his Hienes, his Parentis, Progenitouris, Croune and Eſtait.</hi> As lykwiſe, the Act of his Hienes Parlia<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, haldin at <hi>Linlithgow,</hi> vpon the tent day of <hi>December,</hi> the ȝeir of God, ane thouſand fiue hundreth foureſcore fiue ȝeiris, intitulat, <hi>Aganis the Authouris of ſlaunderous ſpeichis or writtis.</hi> And ſtatutis and ordanis all the ſaidis Actis to be publiſt of new, and to be put in execution in tyme cumming with this addition. That quha euer heiris the ſaidis leſings, calumnies, or ſlande<g ref="char:EOLhyphen"/>rous ſpeichis, or writtis to be maid, and apprehendis not the au<g ref="char:EOLhyphen"/>thours thairof gif it ly in his power, or reueilis not the ſame to his Hienes, Or to ane of his priuie Counſall, Or to the Shireff, Ste<g ref="char:EOLhyphen"/>wart, or Baillie of the ſhyre, ſtewartrie, or baillerie, in regalitie or ryaltie. Or to the Proueſt, or ane of the Baillies within Burgh be quhome the ſame may cum to the knawledge of his Hienes or his ſaid priuie Counſall, quhairthrow the ſaid leſing makers, and authours of ſlanderous ſpeichis may be callit, tryit, &amp; puniſſit ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cording to the ſaidis acts. The hearer &amp; not apprehendare, &amp; (gif it ly in his power) conceilar &amp; not reueilar of the ſaidis leſing ma<g ref="char:EOLhyphen"/>kers, and authours of the ſaidis ſlanderous ſpeichis or writtis, Sall incurre the lyke pane and puniſment, as the principall offendour.</p>
            </div>
            <div n="14" type="chapter">
               <pb facs="tcp:17501:7"/>
               <head>CAP. XIIII.</head>
               <argument>
                  <p>Anent payment of the dewtie of the wynis.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">I</seg>T</hi> is ſtatute and ordanit be our Soucrane Lord and Eſtatis of this preſent Parliament, That the dewtie grantit be the Eſtaitis to his Mateſtie upon the Wynes, be thankfully payit to his Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ieſteis Collectour in all tyme cumming, within the ſpace of ten Dayis nixt eſter thair arryuing within this Cuntry. And to this effect, ordanis the Proueſt and Baillies of ilk Burgh, within quhais boundis and iuriſdiction ony wynes ſall arryue in time cumming, To take ſufficient cauti<g ref="char:EOLhyphen"/>on and ſouerty of the Merchandis, Mariners, and vtheris hame<g ref="char:EOLhyphen"/>bringaris of the ſaidis wynes, That thay ſall thankfully pay the ſaide dewtie grantit to our Souerane Lord thairof, within the ſpace foirſaid, to his Hienes Collectouris appointit for ingad<g ref="char:EOLhyphen"/>dering thairof. And heirupon ordanis letteris to be direct gif neid beis, baith to chairge the ſaidis Proueſt and Baillies, to tak the ſaid caution, As alſo, ather to chairge the caution, or then the hame<g ref="char:EOLunhyphen"/>bringaris at the pleſure of the Collectour, To make payment of the ſaid dewtie to his Hienes, within the ſaid ten Dayis nixt eſter thair arryuing within this Realme, vnder the pane of Rebellion. And gif thay failȝie thairin, the ſaidis ten dayis being bypaſt, To denunce thame rebells, and put thame to the horne, And that thay be not relaxt thairfra, vnto the tyme thay pay the double of the ſaid dewtie, to the collectour for thair contemption.</p>
            </div>
            <div n="15" type="chapter">
               <head>CAP. XV.</head>
               <argument>
                  <p>Annulling of penſionis furth of the erectionis ſen the annexation.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord with auiſe of his Eſtai<g ref="char:EOLhyphen"/>tis in this preſent Parliament, hes vnite, an<g ref="char:EOLhyphen"/>nexit, and incorporat, and be the tennor of this preſent act vnitis, annexis, and incorporatis, in his Hienes patrimony and to his Croune. To remane thairwith inſeparablie in al tyme cumming, all and ſundry the few males and blenche dewties of all Landis, Lordſchippis, and Baronies, quhilkis pertenit of auld to quhatſumeuer benefice within this Realme, and haue bene erectit in temporall leuingis befoir, or ſen the Act of annexation maid in Julii, a thouſand fiue hundreth foureſcore ſeuin ȝeiris. And thairfoir, haue caſſit and annullit, and be the tennor heirof caſſis and annullis al and quhat<g ref="char:EOLhyphen"/>ſumeuer penſionis, and vther diſpoſitionis, maid be his Maieſtie
<pb facs="tcp:17501:7"/>heirtofoir ſen the ſaid Act of Annexation, To quhatſumeuer per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon or perſonis of ony part or pertinent thairof, or of ony tempora<g ref="char:EOLhyphen"/>lities of vacand benefices fallin in his Hienes hands at ony time, ſen the ſaid Act of annexation, and that be eſteimit in al time cum<g ref="char:EOLhyphen"/>ming null, and of nane auaill, notwithſtanding quhatſumeuer con<g ref="char:EOLhyphen"/>firmation or grant thairof in Parliament, or vtherwaies.</p>
            </div>
            <div n="16" type="chapter">
               <head>CAP. XVI.</head>
               <argument>
                  <p>Anent ſouerties for Officiaris of armes.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">I</seg>TEM,</hi> becaus that the ſouerties of all officiaris of Armes, admittit be Lyoun king of Armes, ar ſund to him and his Clerk. <hi>IT</hi> is thairfoir ſtatute and ordanit, That thay be chairgit twyſe in the ȝeir, to produce thair buiks of ſouerties, To the effect our Souerane Lord and his Theſaurare be nocht de<g ref="char:EOLhyphen"/>fraudit of the half of the penalties, for the depryuit Officiaris, and this to be vſit to the Theſaurare, in ſic ſort as the ſhireff Clerkis, ar ordanit to produce thair horningis, to the effect that execution may follow thairupon. And the Theſaurare to be chairgit with his recept, of the foirſaids penalties in his comptis. And further, ordanis all the ſaidis Officiaris, that hes not found ſufficient cau<g ref="char:EOLhyphen"/>tion for dewe adminiſtration in thair office, or quhais cautioneris ar deceiſſ<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>t, or ar not ſufficient to find caution of new, betuix and the firſt day of Auguſt nixtocum, vtherwiſe, the not finding of the ſaid caution, is preſently declarit to be caus of thair depriuation. Quhilk depriuation ſall be immediatly publiſſit at the mercat cro<g ref="char:EOLhyphen"/>ces of the ſhireſdomes, quhair the ſaidis Officiaris remanis, and al thair executions, fra thence furth to be vnautentik and null.</p>
            </div>
            <div n="17" type="chapter">
               <head>CAP. XVII</head>
               <argument>
                  <p>For try all of the treuth of acquitances, in ſuſpenſionis.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord, with auiſe of his E<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtaitis in this preſent Parliament, vnder<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtanding that in times bygane, his Hienes, and his Theſaurare hes bene gret tumlte preiudgit anent the eſcheitis of ſic perſonis as hes bene orderly denuncit Rebells and put to the horne, and that throw colluſion of parties, Efter thair lauchfull denunciation, the eſcheits being cum in his hienes hands aggreis with the parties, at quhais inſtance thay ar denuncit and intendis reduction a ganis the partie, the kings Theſaurare and
<pb facs="tcp:17501:8"/>Aduocat, for annulling of the proces of horning, and denunciation led aganis thame, and obteinis decreit thairintill, be production of antedaittit diſcharges and acquittances, as gif the ſoumes, or cauſſe thay wer chargit for, had bene payit, done, and fulfillit, lang befoir the denunciation. <hi>FOR</hi> remeid quhairof, It is ſtatute and ordanit, that quhenſoeuer ony partie grounds thair reſonis of ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpenſion or reduction, for annulling of horningis, vpo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> payment or ſatisfaction maid befoir the denunciation, and products acquit<g ref="char:EOLhyphen"/>tances or diſchairgis thairupon, The producer thairof, fall be haldin in preſence of the Lordis, to mak faith ſolemnitly ſworne, That the acquittances and diſcharges producit ar trew in thame ſelfis, maid and ſubſcryuit, of the ſamin dait, as thay wer producit, vtherwaies, the vſaris of the ſaids acquittances not to be hard, to ground ony reſons of ſuſpenſions, for annulling of hornings vpon ſic acquittances and diſchairges, nor to vſe the ſame, aganis his Hienes and his Theſaurare.</p>
            </div>
            <div n="18" type="chapter">
               <head>CAP. XVIII.</head>
               <argument>
                  <p>Anent haning of the Kingis Parkis and Forreſtis, and incres of wyldefoull and venniſon.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord, and his Eſtaits in this preſent Parliament, foirſeing that his haill Woods, forreſts, parks, hanyngis, Da, Ra, harts, hynds, fallow deir, pheſane, foullis and vtheris wyld beſtis within the ſame, ar gret<g ref="char:EOLhyphen"/>tumly diſtroyit, and daily decreſſis, be reſſon the Actis and ſtatutis, quhilk ar ſet doune a<g ref="char:EOLhyphen"/>ganis the deſtroyeris of the ſaidis woods, fo<g ref="char:EOLhyphen"/>reſts, parks, hanyngis, and uayeris of the ſaidis wyld beſtis hes not bene put to execution. Swa that all men hes tane libertie to deſtroy and ſtay at thair awin appetites. For remeid quhairof and better intertenement of his Hienes royall paſtime in time cum<g ref="char:EOLhyphen"/>ming. It is ſtatute and ordanit, that quhatſumeuer perſon or per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonis at ony tyme heirefter, Sall happin to cut ony timmer or grenewood within his Hienes woods or parks, Or fall happin to ſlay Deir, hairts, pheſans, foullis, pertricks, or vther wildfoull quhatſumeuer, ather with gun, cors-bow, hand-bow, doggis, halkis, or girnis, or be vther ingyne quhatſumeuer, within the ſame, Or that beis found ſchuting with ony gun thairin, without ſpeciall licence and tollerance of his Maieſtie had and obteinit thairto, Or that ſtayis ony of his Hienes Deir, ſtrayand in time of ſtormes to barne ȝairds, or vther pairtis maiſt eweſt ſeikand thair
<pb facs="tcp:17501:8"/>fude, Or beis foundand tryit til haif ſchot with hagbut in the win<g ref="char:EOLhyphen"/>ter nicht, within ony of the foirſaidis woodis or parkis, or within the ſpace of ane myle thairabout, quhether thay be apprehendit ſlayand the Deir or not. That thair haill gudis, and geir ſall be eſcheit and inbrocht to his Hienes vſe, and thair perſonis puniſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſit at his Hienes wil, And this to be an ordinair point of dittay, &amp; the offendour to be criminallie accuſit heiron, in al times heirefter, And alſo, It is ſtatute and ordanit, That gif ony perſon or per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſons, ſal happin to put ony of thair gudis within the ſaidis woods, foreſts, parkis or hanings, the ſame ſall be confiſcat and eſchei<g ref="char:EOLhyphen"/>tit, And that it fall be leiſum to the keiparis, to intromet thair<g ref="char:EOLhyphen"/>with at thair awin handis, but ony further proceſſe of Law, And thay to be free of al daunger and action, that in ony wyſe may fol<g ref="char:EOLhyphen"/>lowe and enſew thairupon, the ane halfe to be employit to our ſaid Souerane Lordis vſe, and the vther half to the Foſteris and keiparis. And lykewiſe, It is ſtatute and ordanit, that no perſon nor perſonis ſall hunt nor halk, within the boundis of ſex myles to ony of his Hienes woods, parks, caſtells, and pallices. And in cais ony do, in the contrair, that ilk perſon contrauening, ſall pay the ſoume of an hundreth pounds money, the ane half thairof to the dilatouris of thame, and the vther half to his Hienes vſe. And als, quhatſumeuer perſon ſal be deprehendit, or tryit til haue ſlane hartis or ony kind of wyld foullis in ſnaw, or ony vther time with gunnes or girnis, or ȝit beis found to haue ſchot at duke, drake, or hair, or vther wyldefoull with ane hagbut, within ony part of this Realme, that thay ſall be ſubiect to the foirſaid penaltie of ane hundreth poundis. And incais thay or ony of thame beis not reſponſall, to be puniſſit in thair perſonis at his Hienes will and pleaſour.</p>
            </div>
            <div n="19" type="chapter">
               <head>CAP. XIX.</head>
               <argument>
                  <p>Anent the Priuilegis of the college of Iuſtice.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord with aviſe of his Eſtaitis its Parliament, Ratifeis, appreuis and confermis, all and quhatſumeuer priuilegis, liberties, and im<g ref="char:EOLhyphen"/>munities, grantit of befoir be his Maieſtie, and his maiſt noble Progenitouris, to the Chancelare and haill Senatouris, baith ſpirituall and temporall, and members of the College of Juſtice, for maintenance of thame in thair perſonis, honouris, and dignities, And for bruiking of thair Landis, rents, benefices and penſions, in ſic forme as is con<g ref="char:EOLhyphen"/>tenit in the firſt erection of the ſaid College, And as thay and thair predeceſſors hes bruikit and poſſeſſit ſenſyne, conforme to the rati<g ref="char:EOLhyphen"/>fication
<pb facs="tcp:17501:9"/>thairof in Parliament, or in any vther Actis, Lawes, or ſtatutis, maid be his Maieſtie, or his predeceſſoris, in fauouris of the ſaid College, Senatouris, and memberis thairof in al points. Notwithſtanding quhatſumeuer Acts, or conſtitutions that may appeare to derogate the ſame.</p>
            </div>
            <div n="20" type="chapter">
               <head>CAP. XX.</head>
               <argument>
                  <p>Anent the declyning of the Senatours of the College of Iuſtice, quha ar Father, brother, or ſonne to the parties.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord, with anſſe of this Eſta<g ref="char:EOLhyphen"/>tis in this preſent Parliament, ſtatutis and ordanis, That na ſenatouris of the College of Juſtice, ordinare or extraordinare, ſall ſit, or vote in ony action or caus intendit, or to be intendit before thame, quhair the parties perſewer or defender, is ather thair Father, brother, or ſone, Swa that the Father ſal in na wiſe be Judge in the ſonis caus, the ſone in the fathers caus, nor the brother in the brothers, bot be declynit thairin.</p>
            </div>
            <div n="21" type="chapter">
               <head>CAP. XXI.</head>
               <argument>
                  <p>Anent the beginning of the harueſt vacance.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord, with auiſe of the Eſta<g ref="char:EOLhyphen"/>tis of the Parliament, conſidering the greit ſkaith that the Leigis ſuſtenis, throw ſiting of the Seſſion, efter the firſt day of Auguſt, harueſt being in mony partis of the cuntrie, alredy then begun. And underſtanding that the Lords of Seſſion, ar content during the haill ſommer Seſſion, to enter in the Tol<g ref="char:EOLhyphen"/>buith, &amp; call matters dayly at aucht houris, quhair as thair ordinar dyet, wes not quhill nyne, Thairfoir ſtatutis and ordanis, That the harueſt vacance ſall begin the firſt day of Auguſt, and the Seſſion to ſit bot the laſt day of Julii <hi>incluſiue,</hi>
               </p>
            </div>
            <div n="22" type="chapter">
               <pb facs="tcp:17501:9"/>
               <head>CAP. XXII.</head>
               <argument>
                  <p>❀ That nane ſall be compellit to produce procuratories or in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtruments of reſignation, precepts of <hi>clare conſtat,</hi> or vther precepts of ſeſing of Landis or an<g ref="char:EOLhyphen"/>nualrents, poſſeſſit be thame befoir the ſpace of fourtie ȝeiris.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord, and Eſtaitis of this preſent Parliament, underſtanding that ſundrie of his Hienes Leigis, ar heretablie infeft in diuers lands, and annualrentis within this Realm, Lyk as thair predeceſſoris &amp; authouris, fra quhome thair richts thairof proceidis, hes bene heretablie infeft in the ſamin Landis and annualrentis, And be vertew of thair ſeuerall infeftmentis, and lyfrentis thairin reſeruit, thay and thair prede<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſouris and authouris, hes bruikit the foirſaidis landis and an<g ref="char:EOLhyphen"/>nualrents be the ſpace of fourtie ȝeiris togither, Notwithſtanding quhairof, the ſaidis infeftmentis maid and grantit to thame and thair predeceſſouris and authouris, ar ſundrie tymes drawin in queſtion, for laik and want of procuratories of reſignation, inſtru<g ref="char:EOLhyphen"/>ments of reſignation, precepts of <hi>clare conſtat,</hi> or vtheris precepts of ſeaſing, quhilkis ar not extant to be produceit, and vſit, im reſpect that the ſamin ar tynt and amittit, partly beiniquitie of time, part<g ref="char:EOLhyphen"/>lie be periſching of prothogollis and ſcrollis of notaris, partly for non deliuering of the ſamin, be the perſonis, ſellaris, and diſpo<g ref="char:EOLhyphen"/>neris thairof, pairtly becaus the euidentis of compryſit Landis vſis to be abſtractit and withaldin vpon malice of pairties, and pairtly, as euidentis not thocht neceſſair to haue bene keipit, efter ſa lang tyme. Be reaſone, that the charteris makis mention of the procuratories and inſtrumentis of reſignations, and inſtruments of ſeaſing makis mention of the precepts of ſeaſing, quhairupon the ſamin proceidis, For remeid quhairof, <hi>OVR</hi> ſaid Souerane Lord, with auiſe of the ſaidis Eſtaitis, and haill body of this pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent Parliament, Findis, decernis, and declaris, that nane of his Hienes Leigis, may be compellit, efter the ſpace of fourtie ȝeiris, to produce procuratories or inſtrumentis of reſignation, precepts of <hi>clare conſtat,</hi> or vtheris preceptis of ſeaſing of landis, or annual<g ref="char:EOLhyphen"/>rentis quhair of the preſent heretable poſſeſſoris and thair prede<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſouris, and authouris, and vtheris perſonis be vertew of lyfe<g ref="char:EOLhyphen"/>rentis reſeruit in the ſaidis infeftmentis, ar, and wes in poſſeſſion be the ſpace of fourtie ȝeiris togither, And that the wanting and inlaik thairof, nor nane of thame, ſal bena caus of reduction of the infeftments grantit to the proprietarts, or thair predeceſſoris or
<pb facs="tcp:17501:10"/>authoris of the landis or annualrents, quhairof the charter or charters, (makand mention of the reſignation or reſignations to haue bene maid, and the inſtruments of ſeaſing, makand mention of the preceptis of ſeaſing, be vertew quhairof, the ſeaſings wer gi<g ref="char:EOLhyphen"/>uen) ar extant. And willis, ſtatutis, and ordanis, that this Act ſall be extendit, to all procuratories and inſtrumentis of reſigna<g ref="char:EOLhyphen"/>tion, precepts of <hi>clare conſtat</hi> or vtherts preceptis of ſeaſings, The wanting and inlaik quhairof, nornane of thame, ſall be na cauſe of reduction, nor vther quarrell quhatſumeuer, efter the ſpace of fourtie ȝeiris, quhair infeftmentis hes tane effect be poſſeſſion, be the ſaid ſpace of fourtie ȝeiris, in manner aboue reheirſit, And quhair the chartours and inſtruments of ſeaſing are extant, as ſaidis.</p>
            </div>
            <div n="23" type="chapter">
               <head>CAP. XXIII.</head>
               <argument>
                  <p>Ratificationis in this Parliament to be <hi>Saluo iure cuiuſlibet.</hi>
                  </p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord, and Eſtaitis of this preſent Parliament, decernis and declaris, that na ratifi<g ref="char:EOLhyphen"/>cation grantit in fauour of partcular parties in this preſent Parliament, ſall be hurtfull or preiu<g ref="char:EOLhyphen"/>diciall to ony of the Leigis of the Realme, not hard nor ſpecially callit thairto, Bot all the ſaidis ratifi<g ref="char:EOLhyphen"/>cations ſall be vnderſtand and interpreit, <hi>Saluo jure cujuſlibet.</hi>
               </p>
            </div>
            <div n="24" type="chapter">
               <head>CAP. XXIIII.</head>
               <argument>
                  <p>Anent the bying of Landis and poſſeſſionis depen<g ref="char:EOLhyphen"/>dand in pley be Iudgeis or memberis of Courtis.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord, and Eſtaitis of this preſent Parliament, Statutis and ordanis that in tyme cumming, it ſall not be leiſum to ony Lordis of the Seſſion, ordinair or extra<g ref="char:EOLhyphen"/>ordinair, Aduocattis, Clerkis, Writtaris, thair ſeruandis, or ony vther member of the College of Juſtice, or ony inferiour iugements within this Realme, thair Deputes, Clerks, or Aduocattis, directly or indirectly be thameſelfis, or ony vtheris
<pb facs="tcp:17501:10"/>in thair names, to thair behuif or vtilitie, To bye ony landis, teyn<g ref="char:EOLhyphen"/>dis, rowmes or poſſeſſions, quhilkis ar dependand in contrauerſie or queſtion, betuix ony parties, or hes bene dependand, and not as ȝit decydit, Quhilk gif thay or ony of thame do, and contrauenis the premiſſis, The ſaidis Lords of Seſſion, Aduocattis, Clerkis, Writtaris, thair ſeruandis, or ony vther member of the College of Juſtice, or ony inferiour iugementis within this Realme, thair Deputes, Clerkis, and Aduocattis, ſal amit and tyne thair office, place, and all priuilegis and immunities bruikit, or that may be bruikit be thame, be vertew thairof.</p>
            </div>
            <div n="25" type="chapter">
               <head>CAP. XXV.</head>
               <argument>
                  <p>That caution be found in actionis of ejection.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord, with aviſe of the Eſtatis of this preſent Parliament vn<g ref="char:EOLhyphen"/>derſtanding the greit diſordour, quhilk hes aryſen and daily dois aryſe amangis his Hienes Leigis, quhair as perſonis wrangouſlie intruſing thame ſelfis, in the rowmes &amp; poſſeſſionis of vtheris be bang<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrie and force, being altogither vnreſpon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſall thame ſelfis, mantenis thair poſſeſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>on thairof, And quhen thay ar challengit befoir the Lordis of the ſeſſion, or vther Judgeis ordinair, be the partie greiuit, The perſonis intruſaris of thame ſelfis in ſic poſ<g ref="char:EOLhyphen"/>tionis quhilkis ar not of veritie, and Delayis upon the probation thairof, And efter lang pley, quhen as the partie greiuit hes got<g ref="char:EOLhyphen"/>ten decreit, ordaning him to be repoſſeſſit to his rowme and pro<g ref="char:EOLhyphen"/>fites thairof, his pairtie being vnreſponſall altogither, gettis na commoditie thairof, For remeid of the quhilk. It is ſtatute and ordanit, that in all tyme cumming, the partie perſewit be an vther, for election, ſall find caution for the violent profferttis, as in cauſſes of remonting, the firſt dyet of the <hi>Litiſconteſtation,</hi> or v<g ref="char:EOLhyphen"/>therwayis decreit to be geuin, ordainand the pairtie to be repoſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeſſit.</p>
            </div>
            <div n="26" type="chapter">
               <pb facs="tcp:17501:11"/>
               <head>CAP. XXVI.</head>
               <argument>
                  <p>For conſideration of Articles to be proponit in Parliament.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord, and his Eſtaitis in this preſent Parliament, hauing conſiderit the greit faſcherie and inconuenience at ſundrie Parliaments, throw preſenting of a confuſit multitude of doutfull and informall Articles, and ſupplicationis. For remeid thairof in time cumming, Statutis and ordanis, that quhen euer the Parliament is appointit and ordanit to be proclamit, thair fall ane conuention be appointit of foure of euery Eſtait, to meit twentie dayis befoir the Parliament, to reſſaue all maner of Articles and ſupplications, concerning gene<g ref="char:EOLhyphen"/>rall Lawes, or tuitching particular parties. Quhilkis Articles and ſupplications, ſal be delyuerit to the Clerk of Regiſter, and be him preſentit to the perſonis of the Eſtaitis, to be conſiderit be thame. To the effect that thingis reaſonable and neceſſary may be formally maid and preſentit, in a buik to the Lordis of the Arti<g ref="char:EOLhyphen"/>cles in the Parliament time, And all impertinent, friuolous and improper materis reiectit, And that na Article or ſupplication, wantand a ſpeciall tytle or vnſubſcriuit be the preſentar, ſal be red or anſwerit in that conuention, or parliament following the ſame. It is alwaies prouidit that his Maieſtie may preſent fie Articles as he think is gud, concerning himſelfe or the common well of the Realme, at all tymes quhen he thinkis expedient.</p>
            </div>
            <div n="27" type="chapter">
               <head>CAP. XXVII.</head>
               <argument>
                  <p>Anent ſlauchter, and trubling of parties in perſute, and defence of thair actions.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord, hauing conſiderati<g ref="char:EOLhyphen"/>on of the manifauld oppreſſions done with in this Realme, and for the maiſt pairt, oc<g ref="char:EOLhyphen"/>curring betuix parties contending in Iu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtice, be proud and vndantonit braggers, boiſters and oppreſſors. And vnderſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>ding that thair wes ane act of parliament, maid of lang tyme by paſt, Firſt in the daies of vmqhil <hi>Marie,</hi> Queene <hi>Drowrier</hi> his Hie<g ref="char:EOLhyphen"/>nes Guddame of worthie memory, quhilk wes onely temporall, for the ſpace of thre ȝeiris nixt following, And approuin be his
<pb facs="tcp:17501:11"/>Hienes in his Parliament haldin at <hi>Edinburgh,</hi> in the moneth of Maii, ane thouſand fine hundreth foureſcore foure ȝeiris, quhair<g ref="char:EOLhyphen"/>by it wes fund and declarit, that gif ony perſon, ather perſewar or defendar, ſuld happin to ſlay or wound to the effuſion of blude, Or vtherwates to inuaid, ane of thame ane vther in ony fort, quhair<g ref="char:EOLhyphen"/>upon thay micht be criminallie accuſit efter the raſing of the ſum<g ref="char:EOLhyphen"/>mondis, and precepts, and lauchfull execution thairof, or in ony time befoir the compleit execution to be recouerit thairupon, The committar of the ſlauchter, blude or inuaſion in maner foirſaid, Or being airt, pairt, red or counſall thairof, gif it be the defendar, he ſal be condampnit at the inſtance of the perſewar, gif he be on lyfe, Or incais of his deceis, the narreſt of the kin, quha is ſlane, without ony probation of the Libell, except ſummar cognition to be tane of the ſlauchter, bludſched or invaſion, befoir the Juſtice, or ony v<g ref="char:EOLhyphen"/>ther Juge competent thair to. And gif the perſewar ſlayis, woun<g ref="char:EOLhyphen"/>dis, or nuadis the defendar, as ſaid is, or be airt, pairt, red, or coun<g ref="char:EOLhyphen"/>ſall thairof, cognition being tane, incais the defendar be on lyfe, or incais of his deceis, the narreſt of the kin, ſall haue abſoluitor fra the perſewaris libell. And gif the ſlayer, ſchedder of blude, or inua<g ref="char:EOLhyphen"/>der as ſaid is, hes landis or lyfrentis, and beis denuncit rebell, and put to the horne, for non finding of ſouertie or non compeirance, to vnderly the law, for the ſaid ſlauchter, bludſched or inuaſion, In that cace, the ſlayar, ſchedder of blude or inuader, incontinent efter the denunciation, ſall tyne the benefite of his lyfrent, of quhatſum<g ref="char:EOLhyphen"/>euer his landis, offices or commodities, as in the ſaidis Actis and ſtatutis maid thairupon at mair lenth is contenit. Quhilk laſt act was alſo temporal, to indure for the ſpace of ſeuin ȝeiris. And now it being knawin to his Hienes, and the ſatdis Eſtaitis, how neceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſair the 7s;amin is, to be alwayis obſeruit and keipit in continuall obſeruance, as ane vniuerſall Law in all time cumming, for re<g ref="char:EOLhyphen"/>preſſing of the ſaidis inuaſions. Thairfoir his Hienes, with auiſe of the Eſtaitis, and haill body of this preſent Parliament, ratifies appreuis and affermis, baith the ſaids firſt and ſecund Actis, with the hail points, articles &amp; conditionis contenit thairintill, And or<g ref="char:EOLhyphen"/>danis the ſame to ſtand, as ane perpetual law in al time cumming.</p>
            </div>
            <div n="28" type="chapter">
               <head>CAP. XXVIII.</head>
               <argument>
                  <p>For puniſſment of Parricide.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord, and Eſtatis of this preſent par<g ref="char:EOLhyphen"/>liament, vnderſtanding the abhominable and odious crueltie, that hes bin at fumtimes heirtofoir vſit with<g ref="char:EOLhyphen"/>in this Realme, be Children aganis their Parents, in murthering of thame, and takand of thair liues maiſt vnnatural<g ref="char:EOLhyphen"/>lie,
<pb facs="tcp:17501:12"/>hes thairfoir ſtatute and ordanit, that quhatſumeurr he be, that hes ſlane, or ſall heireftir ſlay, his Father, or Mother, gude<g ref="char:EOLhyphen"/>ſchir, or guddame, and hes bene alreddy, or ſall be heireftir conuict be ane aſſyis, The committeris of the ſaid cryme, and his poſre<g ref="char:EOLhyphen"/>ritie <hi>in linea recta,</hi> ſalbe diſheriſit in all time heireftir, fra thair lands, heritages, takis, poſſeſſonis. And the ſamin ſall appertein to the nixt collaterall and narreſt of blude, quha vtherwiſe micht ſucceid failȝeing of the richt lyne.</p>
            </div>
            <div n="29" type="chapter">
               <head>CAP. XXIX.</head>
               <argument>
                  <p>Anent the certane time of Lentren, ſparing of ȝoung fleſch in the Spring, and brekeris of Lentren, and vther day is forbiddin to eit fleſch.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord, and his Eſtatis in this preſent Parliament, in reſpect of the gret derth and ſcarſitie of all kind of fleſchis, ſta<g ref="char:EOLhyphen"/>tutis and ordanis, that in all time cumming the time of Lentren ſalbe certane, fra the firſt day of March <hi>incluſiue,</hi> to the firſt day of May <hi>excluſiue,</hi> And that na Lambis, nor ȝoung Veillis within ȝeir auldis, be ſlane, or etten befoir Witſonday ȝeirlie, vnder the painis following. And als, ra<g ref="char:EOLhyphen"/>tefies, appreuis, and confirmis the Actis of Parliament maid of befoir, <hi>Againis the eitaris of fleſche in Lentren, or on the Wedniſday, Friday, or Setterday, in euerie owlke,</hi> except the penaltie appointit in the ſaidis Actis againis the contrauenaris thairof. Quhilk our Souerane Lord and Eſtaitis foirſaidis, caſſis, annullis, and hal<g ref="char:EOLhyphen"/>dis that point of the ſame as deleit, and reſeruis the ſaid penaltie as followis, to the effect the ſame may be the better execute. That is to ſay. quhaſoeuir ſalbe tryit to haue contrauenit the ſame, for the firſt fault, ſalbe adiudgit in the ſoume of ten pundis money, for the ſecund, in the ſoume of twentie pundis, and for the third, in the ſoume of fourtie pundis, And ſa ordainis the pane to be multiplyit according to the contempt, and oft contrauening of the ſaidis Ac<g ref="char:EOLhyphen"/>tis, And that the ſame may take the better effect, <hi>OVR</hi> Souerane Lord and Eſtatis foirſaidis, ordanis, that within Borrowis his Hienes Theſaurare nominate ane ſufficient perſon, and that eue<g ref="char:EOLhyphen"/>rie Burgh nominate ane vther, quha ſal haue power to try, ſearch, and ſeik quhatſumeuir perſons contrauenaris of this preſent act, And perſew them befoir the Juſtice generall, or his deputis, mo<g ref="char:EOLhyphen"/>nethlie for the ſame. And incais of conuiction of ony perſon or per<g ref="char:EOLhyphen"/>fonis, Ordanis the ane halfe of the penaltie to appertene to our
<pb facs="tcp:17501:12"/>Souerane Lord, and the vther half to the Burgh quhair the con<g ref="char:EOLhyphen"/>uiction ſal happin to be, To be employit be tham as thay ſal think gude. Quhilk Act our ſaid Souerance Lord &amp; Eſtatis foirſaidis, ordanis to be put to execution in tyme cumming, without excepti<g ref="char:EOLhyphen"/>on or pretence of ony former licence grantit befoir the date heirof, aſweill aganis the eittaris, as aganis fleſchouris, cuikis, oſtella<g ref="char:EOLhyphen"/>ris, and vtheris prepareris thairof. And that na licence be gran<g ref="char:EOLhyphen"/>tit heirefter, without ane ſufficient teſtimoniall be ſchawin to our Souerane Lordis Theſaurare, be ane Miniſter of Gods word and Doctor of medicine, Apothecare or Chirurgien, of the infirmi<g ref="char:EOLhyphen"/>tie of the perſone that ſutis and crauis the ſame, vtherwiſe, the li<g ref="char:EOLhyphen"/>cence to be null. And incais the perſone obteinar of the ſaid licence be challegit for contrauening of this preſent act, The licence ſall not be ſufficient to abſolue the perſon accuſit, except the ſame togi<g ref="char:EOLhyphen"/>ther with the foirſaid teſtimontall be lykwaies producit &amp; ſchawin in Judgment.</p>
            </div>
            <div n="30" type="chapter">
               <head>CAP. XXX.</head>
               <argument>
                  <p>For puniſment of the committaris of Vſurie.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">F</seg>OR</hi> ſameikil as vſurie and ocker, is an greit crime condempnit be the lawis of God and all common welthis, and ȝit hes bene ouir frequently vſit with in this Realme, thir diuers ȝeiris bygane, throw want of ane certane pane and puniſment. Thair<g ref="char:EOLhyphen"/>foir our Souerane Lord, with auiſe of his Eſtatis in this preſent Parliament, ſtatutis and ordanis, That quha euer committis vſurie, or ocker in time cumming, directly or indirectly, (that is to ſay) taks mair profit for the len of money, nor as it cum<g ref="char:EOLhyphen"/>mis to ten pundis in the ȝeir for a hundreth pundis, or fiue bollis victuall, And ſwa <hi>prorata,</hi> quhither the ſame be greit or ſmal vpon wed, plege, or obligation, act, or contract afoirhand or efter the ȝeir or tyme, Sall be countit and eſtemit vſuraris and ockeraris, and the ſame, ſall haue repetition of his pledge, wod, or diſcharge of his obligation, act or contract, for his reward, And gif the par<g ref="char:EOLhyphen"/>tie receauer conceills the receit thairof, Quhatſumeuer vther man that reueillis and verifies the ſaid ocker, ſall haue the ſaid bene<g ref="char:EOLhyphen"/>fite and richt to the ſoumes of money geuin for ocker, as the gi<g ref="char:EOLhyphen"/>uer micht had, incais he had reueilit it himſelfe, and the partie re<g ref="char:EOLhyphen"/>ceauar of the ſaid vnlawfull profite or contracter thairanent, to tyne the principall ſoume, and ſtok quhilk wes employit be him, for payment of the ſaid vnlawfull profite and ocker.</p>
            </div>
            <div n="31" type="chapter">
               <pb facs="tcp:17501:13"/>
               <head>CAP. XXXI.</head>
               <argument>
                  <p>For puniſment of ſum diſorderis of ſtudents and burſaris.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">I</seg>TEM,</hi> becaus the Burſaris, Students and Mai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſters of Collegis, ar greitumlie drawin from thair ſtudies, and oftymes incurris gret ſkaith, and per<g ref="char:EOLhyphen"/>rell thame ſelfis, and dots dammage vnto vtheris, throw thair licencious liberty, in reſorting nicht and day to free Burghis, armed with ſwordis, pi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtolettis, and vther wappins. Thairfoir our Souerane Lord and Eſtaitis of this preſent Parliament, Ordanis the Proueſts and Baillies of his Maieſties free burghis, incais thay find the foir<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaidis perſonis or ony of thame, vagand nicht or day, within thair ſaidis townis, armed in manner aboue ſpecifeit, To tak and in<g ref="char:EOLhyphen"/>tromet with thair armour, and to diſpone vpon the ſame as thay think gude.</p>
            </div>
            <div n="32" type="chapter">
               <head>CAP. XXXII.</head>
               <argument>
                  <p>For execution of the Actis, anent the ſlauchter of blak or red fiſh, and fry of Salmound.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord, and Eſtatis of this pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent Parliament, vnderſtanding that the Ac<g ref="char:EOLhyphen"/>tis of Parliament, maid aganis ſlayeris of blak or red fiſhe in forbidden tyme, deſtroyaris of ſmolts and fry of Salmound, hes not bene put to execution of the ſhireffis of euery ſhiref<g ref="char:EOLhyphen"/>dome, impeiding the Proueſt and Baillies of Burrowis, to proſecute iuſtice thairanent. Hes thairfoir ratifeit, and approuin the former Actis, maid <hi>Anent ſlaying of Salmond fiſh in forbiddin time, and deſtroying of ſmoltes, &amp;c.</hi> And declaris, that it ſall be lauchfull to the Proueſt and Baillies of euery Burgh in time cumming, to proceid aganis the contrauenaris of the ſaidis Actis, gif thay ſall happin, firſt to atteich and apprehend thame, befoir thay be challengit be the ſhireff or his deputs, Notwithſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>ding that be the former Actis, the ſaid power was reſtrictit to the ſaidis ſhireffis.</p>
            </div>
            <div n="33" type="chapter">
               <pb facs="tcp:17501:13"/>
               <head>CAP. XXXIII.</head>
               <argument>
                  <p>Anent the Priuilegis of Burrowis.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord with auiſe of his Eſtaitis in this preſent Parliament, Ratefeis, appreuis and confermis, the Act and ſtatute maid in his Hienes Parliament haldin at <hi>Edinburgh,</hi> vpon the fyft day of Junii, The ȝeir of God, Ane thouſand, fiue hun<g ref="char:EOLhyphen"/>dreth, fourſcore twelf ȝeiris, Jn fauours of the frie Burrowis of the Realme, and thair liberties and priuilegis, a<g ref="char:EOLhyphen"/>gainis vnfrie traffiquers, &amp; Anent vſing of craftis in all the ſubur<g ref="char:EOLhyphen"/>bis of the ſaidis burrowis, ſpecially bering, That al maner of per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonis inhabitantis of the ſaidis Burrowis, exerceand ony maner of traffique in merchandice, or having exchange within the ſame, Sall beir thair part of all ſtentis, and taxations, watching and warding, in all dewties and ſuites perteining to our Souerane Lord, the weil of the Realme, and vtilitie of the Burgh, as at lenth is contenit in the ſaid Act, and all clauſes and conditionis thairin contenit, with this addition, that the ſamin ſall be extendit to all Merchandis or craftiſmen, alſweill frie as vnfrie, that hes nav<g ref="char:EOLhyphen"/>ther dwelling place bot within burgh, and hes thair commoditie within the ſame burgh, and beiris na burden of taxation without the ſame Burgh.</p>
            </div>
            <div n="34" type="chapter">
               <head>CAP. XXXIIII.</head>
               <argument>
                  <p>Anent the vphalding of the decayed landis within Burgh.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord, with auiſe of his Eſta<g ref="char:EOLhyphen"/>tis of this preſent Parliament, ratifies and appreuis, the Actis and ſtatutis maid be his Hienes maiſt noble progenitours of worthie memorie, concerning the vphalding of landis giuen in coniunct infeftment, aſ weil to burgh as land, and for the better execution thair of, and reparation of the decayed policie within Burgh, ſtatutis and ordanis, That the Proueſt and Baillies of ilk Burgh, ſall at the inſtance of the heretouris of the landis with<g ref="char:EOLhyphen"/>in the ſamin, vpon citation of the partie, tak ſummar cognition of the eſtait of the landis, houſes, or tenements within the Burgh, be ane condigne inqueiſt of the Nichtbouris thairof. And gif the ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>min be fund auld, decayit, and ruinous in ruif, ſclates, durris, win<g ref="char:EOLhyphen"/>dowis, fluringis, lofts, tymmer werk, and wallis, or ony of thame,
<pb facs="tcp:17501:14"/>and ane land biggit of auid, and throw lang time decayit in ſic ſort that it be alredy inhabitable, or that within ſhort time may be<g ref="char:EOLhyphen"/>cum inhabitable, in that cace, to decerne that the coniunct feare or lyfrentar ſall repair the ſaidis landis and tenements in the partis thairof decayed, as ſal be fund be the ſaid inqueiſt, within the ſpace of ȝeir and day, nixt efter thay be requirit thairto be the heretors, And failȝeing thairof, declairis that it ſall be frie to the ſaid here<g ref="char:EOLhyphen"/>tour, to enter to the poſſeſſion of the ſame, to haue the ſetting, rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſing, vſing, and diſponing thairupon, in all times cumming, as gif thair wer na lyfrent, or coniunct fie ſtanding thairof, Prouiding alwaies, that ſufficient ſecuritie in the Burgh, quhair the landis or tenementis lyis, be tane for termlie payment to the coniunct fears or lyfrentarts thairof, induring thair lyfetyme of ſic mail and dew<g ref="char:EOLhyphen"/>tie, as the ſamin preſently geuis the tyme of the ſaid cognition, or micht reſſonablie giue in that eſtait, incais it be not preſently ſet, de<g ref="char:EOLunhyphen"/>duceand alwaies the annuallis and vther burding lyand thairup<g ref="char:EOLhyphen"/>on, And this to be extendit to all brunt and waiſt landis, and a<g ref="char:EOLhyphen"/>ganis all coniunct fearis preſent and to cum within Burgh,</p>
            </div>
            <div n="35" type="chapter">
               <head>CAP. XXXV.</head>
               <argument>
                  <p>For puniſment of thift, reif, oppreſſion and ſorning.</p>
               </argument>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">O</seg>VR</hi> Souerane Lord, and his Eſtaitis in this preſent Parliament, Conſidering, that notwithſtanding the ſudrie Actis maid be his Hienes, and his maiſt Noble Progeni<g ref="char:EOLhyphen"/>touris, for puniſchment of the Authouris of thift, reif, oppreſſion and ſorning, and mai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſteris and ſuſtenaris of theuis, ȝit ſic hes bene, and preſently is the barbarous cruel<g ref="char:EOLhyphen"/>ties, and daily heirſchips of the wickit the<g ref="char:EOLhyphen"/>uis and Limmeris of the Clannis and ſur<g ref="char:EOLhyphen"/>names following, inhabiting the Hielandis and Iles: Thay ar to ſay, <hi>Clangregor, Clanfarlane, Clanlawren, Clandowill, Clandono<g ref="char:EOLhyphen"/>quhy, Clanchattane, Clanchewill, Clanchamron, Clanranald</hi> in <hi>Lo<g ref="char:EOLhyphen"/>chaber, Clanranald</hi> in <hi>Knoydert, Moydert,</hi> and <hi>Glengarry, Clanlewyd</hi> of the <hi>Lewis, Clanlewid</hi> of <hi>Harriche, Clandonald,</hi> ſouth and north, <hi>Clangilleane, Claniane, Clankynnonum, Clanneill, Clankenȝie, Clan<g ref="char:EOLhyphen"/>andreis, Clanmorgun, Clangun, Cheilphale,</hi> And als mony broken men of the ſurnames of Stewartis in <hi>Athoill, Lorne,</hi> and <hi>Bal<g ref="char:EOLhyphen"/>quhidder, Campbellis, Grahames</hi> in <hi>Menteith, Buchannanis, Mak<g ref="char:EOLhyphen"/>caulais, Galbrathis, Maknabbis, Makanabrichs, Meneȝis, Fer<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonis,
<pb facs="tcp:17501:14"/>Spaldingis, Makyntoiſchis</hi> in <hi>Athoil, Makchomas</hi> in <hi>Glenſche, Farquharſoms</hi> in <hi>Bra</hi> of <hi>Mar, Makinpherſoms, Grantis, Roſſis, Faſeris. Monrois, Neilſoms,</hi> and vtheris inhabiting the ſhirefdomes of <hi>Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>gyle, Bute, Dumbartan, Striuiling, Perth, Forfair, Abirdene, Bamf, Elgin Forres, Narne, Innernes,</hi> and <hi>Cromertie,</hi> Stewartries of <hi>Stratherne</hi> and <hi>Menteith.</hi> And lykwayis a greit nowmer of wickit Theuis, Oppreſſouris, and peace breakaris, and reſſettaris of thift, of the ſurnames of <hi>Armeſtrangis, Ellotts, Nickſonis, Croſſeris, Grahames, Irwingis, Bellis, Cairleillis, Batiſonis, Litillis, Thomſons, Glendo<g ref="char:EOLhyphen"/>ningis, Carutheris, Iohneſtonis, Iardanis, Moffettis, Latimeris,</hi> and v<g ref="char:EOLhyphen"/>therts inhabiting the bordours foreanent <hi>England,</hi> in the ſhiref<g ref="char:EOLhyphen"/>domes of <hi>Roxburgh, Selkirk, Peiblis, Dumfreis,</hi> and ſtewartrie of <hi>Annerdaill.</hi> In the Murthour, heirſchip, and daily oppreſſion of his Hienes peaceable and gude ſubiects, In the haill cuntries ad<g ref="char:EOLhyphen"/>iacent to the Hielandis and bordouris, To the diſpleſure of God, contempt and diſhonour of his Hienes perſon and authoritie, And to the waiſting &amp; deſolation of a gude pairt of the plentiful ground of the Cuntrie, gif ſpeedy remeid be not prouidit, And vnderſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>ding, that this miſcheif and ſchamefull diſordour increſeis, and is nuriſchit be the ouerſicht hounding our reſſait, maintenance, and not puniſchinent of the Theuis, Limmeris, and vagaboundis, partly be the Landiſlordis, Maiſteris, and Baillies of the landis and boundis, quhair thay dwell or reſortis, And partly, throw the Counſellis, directions, reſſait, and partaking of the chiftanes prin<g ref="char:EOLunhyphen"/>cipallis of the bransches, and houſhalderis of the ſaidis ſurnames and Clannis, quhilkis bearis quarrell, and ſeikis reuenge for the leiſt hurting, and ſlauchter of any ane of thair vnhappy races, al<g ref="char:EOLhyphen"/>though it wer be order of Juſtice, or in reſkewe and following of true mens geir ſtollen or reft, Swa that the ſaid Chiftanes prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipallis of the branſches, and houſhalderis, wortherly may be eſte<g ref="char:EOLhyphen"/>mit the very Authours, foſteraris, and mantenaris of the wickit deidis of the vagaboundis, of thair Clannis and ſurnames. <hi>FOR REMEID</hi> quhairof, and that thair may be anis a perfite Diſtin<g ref="char:EOLhyphen"/>ction, be names and ſurnames, betuix thame, that ar and deſiris to be eſtemit honeſt and trew men, and thame, that ar and eſcheamis not to be eſtemit theuis, reifaris, ſornaris, and reſſettaris, and ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtenars of thift, and theuis in thair wickit and odious crimes and deidis. <hi>IT IS STATVTE</hi> and ordanit, that there be ane roll and catalogue maid with al poſſible diligence, of all perſonis of the ſurnames foirſaidis ſuſpectit of ſlauchter, thift, reif, reſſet of thift or theuis, or ſorning within the ſaidis ſhriefdomes and ſtewar<g ref="char:EOLhyphen"/>tries, in quhat towns, &amp; parroching, and vnder quhat landiſlords maſteris or baillies thay dwel. <hi>THAT</hi> al landiſlords &amp; baill<gap reason="illegible" extent="1 chunk">
                     <desc>…</desc>
                  </gap> 
                  <gap reason="illegible" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap>
                  <pb facs="tcp:17501:15"/>chargit, to find ſouirtie, to releue the King and wardan in the bor<g ref="char:EOLhyphen"/>dors, and ouer all quhair, to mak thair men, tennants and ſeruan<g ref="char:EOLhyphen"/>dis anſwerable to Juſtice, and to redres parties ſkaithit, quhilkis hes not found the ſaid ſouirtie alredy, <hi>THAT</hi> the haill perſonis ſuſpectit and dilatit of the ſaidis crimes, ſal he giuen in valentynis to thair Marſters, Landiſlordis or Baillies, to be preſentit befoir his Hienes Juſtice and his deputtis, and otheris commiſſionaris or aſſeſſors to be appointit at certane daies and places: That it may be vnderſtand, quha will be obedient, and quha inobedient and fugitiue. <hi>SIC</hi> Houſhalderis of the ſaidis Clannis, as compei<g ref="char:EOLhyphen"/>ris, To find caution, for releif of thair Landiſlords, Sic as com<g ref="char:EOLhyphen"/>p<gap reason="illegible" extent="3 letters">
                     <desc>•••</desc>
                  </gap>is not, to be denuncit rebells and fugitiues. <hi>THE</hi> Chiftanes, principall of the branſches and houſhalders to be chargit to enter pleigis, for releif alſwa of the Landiſlords, <hi>THE</hi> pleigis to be de<g ref="char:EOLhyphen"/>liuerit in keiping to the Noble men, Barons, and Genttlmen, that hes reſſauit greteſt and lateſt harmes of the ſaidis theuis and ſor<g ref="char:EOLhyphen"/>nars of Clannis, and thair aſſiſteris in thair awin houſes, or with thair friendis in the Cuntrie, quhair thay think maiſt ſure, <hi>GIF</hi> the perſonis complenit vpon, compeiris and findis gude ſouirtie for releif of thair Maiſteris and Landiſlords, to bruik thair tak<g ref="char:EOLhyphen"/>kis and titles, <hi>GIF</hi> thay compeir not, or compeirand findis not the ſaid ſoiurtie, to be denuncit rebellis, and thair eſcheatis of tak<g ref="char:EOLhyphen"/>kis to be diſponit to thair Landiſlords, for thair better releif. The complenar to haue action criminall or ciuill, aganis the Landiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>lordis, maiſters or Baillies, or thair ſouirties, for the attemptat to be committit efter the ſouirtie found. <hi>THE</hi> auaile and quantitie of the guidis ſtollen or reft, or vther ſkaith done, ſall be referrit to the aith of the complenar, The trueth of the fact being <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>reuin be two witneſſes, or gif the partie complenit vpon, compeirs not per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonallie befoir the Juſtice, to mak his defence, or excuſis him not be the aith of his Miniſter perſonally compeirand, <hi>NA</hi> Landiſlord, to ſet his land, or to ſuffer his land to be occupeit and poſſeſſit with his conſent, or reſaue males, greſſume, and dutie for the occupear thairof, That being of a Clanne, findis not ſouirtie, to releiue his Landiſlord, betuix and the firſt day of Auguſt nixt, Quhilk gif the Landiſlord omit to ſeik for his releif, he to be anſwerable to the complenar, criminally or ciuily, as gif he had done the deid him<g ref="char:EOLhyphen"/>ſelfe, <hi>NANE</hi> of the ſaidis Clannis, or vther broken men, thair wines, barnis, heires, executors or aſſignes, ſall haue action crimi<g ref="char:EOLhyphen"/>nall or ciuile aganis quahatſumeuir perſonis, For e<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ection, ſpulȝie, ſlauchter, fyreraiſing, or vther allegit violent deid committit aga<g ref="char:EOLhyphen"/>nis thame be ony of his Hienes Leigis, except thay inſtruct with <gap reason="illegible" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> ſummondis, that the perſone allegit hurt, ſpulȝeit, ſlaine, or
<pb facs="tcp:17501:15"/>eiectit <gap reason="illegible" extent="1 span">
                     <desc>〈…〉</desc>
                  </gap>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
